**国家能源局**，简称**能源局**，是[中华人民共和国国务院主管](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[能源发展与行业监管事务的](../Page/能源.md "wikilink")[国务院部委管理的国家局](../Page/国务院部委管理的国家局.md "wikilink")，现由[国家发展和改革委员会管理](../Page/中华人民共和国国家发展和改革委员会.md "wikilink")\[1\]。

国家能源局主要负责拟订并组织实施能源行业规划、产业政策和标准，发展新能源，促进能源节约等工作\[2\]。

## 沿革

2005年5月13日，《国务院关于成立[国家能源领导小组的决定](../Page/国家能源领导小组.md "wikilink")》（国发〔2005〕14号）发出，决定将**国家能源领导小组办公室**设在[国家发展和改革委员会](../Page/中华人民共和国国家发展和改革委员会.md "wikilink")，具体承担领导小组的日常工作\[3\]。同日，《[国务院办公厅关于印发国家能源领导小组办公室主要职责内设机构和人员编制规定的通知](../Page/国务院办公厅.md "wikilink")》（国办发〔2005〕28号）根据该《决定》在国家发展和改革委员会单设国家能源领导小组办公室（副部级），作为国家能源领导小组的办事机构\[4\]。

2008年3月15日，《[第十一届全国人民代表大会第一次会议关于国务院机构改革方案的决定](../Page/第十一届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")》批准了《国务院机构改革方案》\[5\]，设立高层次议事协调机构[国家能源委员会](../Page/国家能源委员会.md "wikilink")。组建**国家能源局**，由国家发展和改革委员会管理。将国家发展和改革委员会的能源行业管理有关职责及机构，与国家能源领导小组办公室的职责、[国防科学技术工业委员会的核电管理职责进行整合](../Page/中华人民共和国国防科学技术工业委员会.md "wikilink")，划入该局。国家能源委员会办公室的工作由国家能源局承担。不再保留国家能源领导小组及其办事机构\[6\]。根据《国务院机构改革方案》和《国务院关于部委管理的国家局设置的通知》（国发〔2008〕12号），设立国家能源局（副部级），为国家发展和改革委员会管理的国家局\[7\]。2008年7月10日，《国务院办公厅关于印发国家能源局主要职责内设机构和人员编制规定的通知》（国办发〔2008〕98号）发出，国家能源局设9个内设机构（副司局级）：综合司、政策法规司、发展规划司、能源节约和科技装备司、电力司、煤炭司、石油天然气司（国家石油储备办公室）、新能源和可再生能源司、国际合作司，另外设有机关党委\[8\]。

新组建的国家能源局单独设[党组](../Page/党组.md "wikilink")，这在部委管理的国家局中并不多见。单独设党组意味着该局在组织、人事等方面拥有更大的自主权\[9\]。

2008年8月8日，国家能源局在北京正式挂牌成立，国家发展改革委主任[张平](../Page/张平_\(1946年\).md "wikilink")、国家能源局局长张国宝共同揭牌\[10\]。

2013年3月14日，《[第十二届全国人民代表大会第一次会议关于国务院机构改革和职能转变方案的决定](../Page/第十二届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")》批准了《国务院机构改革和职能转变方案》\[11\]，将国家能源局、[国家电力监管委员会的职责整合](../Page/国家电力监管委员会.md "wikilink")，重新组建国家能源局，由国家发展和改革委员会管理。不再保留国家电力监管委员会\[12\]。根据《国务院机构改革和职能转变方案》和《国务院关于部委管理的国家局设置的通知》（国发〔2013〕15号），设立国家能源局（副部级），为国家发展和改革委员会管理的国家局\[13\]。2013年6月9日，《国务院办公厅关于印发国家能源局主要职责内设机构和人员编制规定的通知》（国办发〔2013〕51号）发出\[14\]。

2018年9月13日，[中共中央办公厅](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")、[国务院办公厅发出](../Page/国务院办公厅.md "wikilink")《》（厅字〔2018〕85号），决定将国家能源局原油、天然气等物资收储、轮换和日常管理职责,划入国家粮食和物资储备局。

## 职责

根据《》，国家能源局承担下列职能\[15\]：

## 机构设置

根据《》，国家能源局内设机构为副司局级，设置下列机构\[16\]：

### 内设机构

### 直属事业单位

### 主管社会团体

  - [中国电力企业联合会](../Page/中国电力企业联合会.md "wikilink")
  - [中国电力传媒集团](../Page/中国电力传媒集团.md "wikilink")

### 派出机构

2013年10月31日，[中央机构编制委员会办公室印发](../Page/中央机构编制委员会办公室.md "wikilink")《中央编办关于国家能源局派出机构设置的通知》（中央编办发〔2013〕130号）。国家能源局派出的6个区域监管局及12个省级监管办公室。区域监管局及省级监管办公室主要职责是：

1.  在所辖区域内，监管电力市场运行，规范电力市场秩序；
2.  监管电网和油气管网设施的公平开放；
3.  监管电力调度交易，监督电力普遍服务政策的实施；
4.  承担电力等能源行政执法工作，依法查处有关违法违规行为，监督检查有关电价；
5.  承担除核安全外的电力运行安全、电力建设工程施工安全、工程质量安全的监督管理以及电力应急和可靠性管理，依法组织或参与电力生产安全事故调查处理；
6.  实施电力业务许可以及依法设定的其他行政许可；
7.  承办法律法规授权以及国家能源局交办的其他事项\[17\]。

#### 区域监管局

  - [国家能源局华北能源监管局](../Page/国家能源局华北能源监管局.md "wikilink")（驻[北京](../Page/北京.md "wikilink")，监管[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")、[天津市](../Page/天津市.md "wikilink")、[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")、[内蒙古区](../Page/内蒙古区.md "wikilink")[蒙西地区等](../Page/蒙西地区.md "wikilink")4个省级行政区）
  - [国家能源局东北能源监管局](../Page/国家能源局东北能源监管局.md "wikilink")（驻[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")，监管[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")、[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")、[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")、[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")[蒙东地区等](../Page/蒙东地区.md "wikilink")4个省级行政区）
  - [国家能源局西北能源监管局](../Page/国家能源局西北能源监管局.md "wikilink")（驻[西安](../Page/西安.md "wikilink")，监管[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")、[宁夏区](../Page/宁夏区.md "wikilink")、[青海省等](../Page/青海省.md "wikilink")3个省级行政区）
  - [国家能源局华东能源监管局](../Page/国家能源局华东能源监管局.md "wikilink")（驻[上海](../Page/上海.md "wikilink")，监管[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")、[安徽省等](../Page/安徽省.md "wikilink")2个省级行政区）
  - [国家能源局华中能源监管局](../Page/国家能源局华中能源监管局.md "wikilink")（驻[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")，监管[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")、[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")、[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")、[西藏区等](../Page/西藏区.md "wikilink")4个省级行政区）
  - [国家能源局南方能源监管局](../Page/国家能源局南方能源监管局.md "wikilink")（驻[广州](../Page/广州.md "wikilink")，监管[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")、[广西区](../Page/广西区.md "wikilink")、[海南省等](../Page/海南省.md "wikilink")3个省级行政区）

#### 省级监管办公室

## 历任领导

  - 局长

<!-- end list -->

1.  [张国宝](../Page/张国宝.md "wikilink")（2008年3月18日—2011年1月2日，国家发展和改革委员会副主任兼）\[18\]\[19\]
2.  [刘铁男](../Page/刘铁男.md "wikilink")（2011年1月—2013年3月，国家发展和改革委员会副主任兼）\[20\]
3.  [吴新雄](../Page/吴新雄.md "wikilink")（2013年3月19日—2015年1月9日，国家发展和改革委员会副主任兼）\[21\]
4.  [努尔·白克力](../Page/努尔·白克力.md "wikilink")（2015年1月9日—2018年10月12日，国家发展和改革委员会副主任兼）\[22\]
5.  [章建华](../Page/章建华.md "wikilink")（2018年11月14日—）\[23\]

<!-- end list -->

  - 副局长

<!-- end list -->

  - [孙勤](../Page/孙勤.md "wikilink")（2008年3月—2009年）\[24\]
  - [赵小平](../Page/赵小平.md "wikilink")（2008年3月—2009年2月）\[25\]
  - [刘琦](../Page/刘琦_\(1956年\).md "wikilink")（2009年1月—2016年5月27日，副部长级）\[26\]\[27\]
  - [吴吟](../Page/吴吟.md "wikilink")（2009年6月—2013年4月）\[28\]
  - [钱智民](../Page/钱智民.md "wikilink")（2010年4月—2012年5月）\[29\]\[30\]
  - [张玉清](../Page/张玉清.md "wikilink")（2012年8月—2016年5月27日）\[31\]\[32\]
  - [许永盛](../Page/许永盛.md "wikilink")（2012年12月16日—2014年6月2日）\[33\]\[34\]
  - [史玉波](../Page/史玉波.md "wikilink")（2013年4月18日—2015年8月12日，副部长级）\[35\]\[36\]
  - [王禹民](../Page/王禹民.md "wikilink")（2013年4月18日—2015年8月12日，副部长级）\[37\]\[38\]
  - [郑栅洁](../Page/郑栅洁.md "wikilink")（2015年8月12日—2017年4月25日，副部长级）\[39\]\[40\]
  - [王晓林](../Page/王晓林.md "wikilink")（2015年8月12日—2018年1月）\[41\]\[42\]
  - [李仰哲](../Page/李仰哲.md "wikilink")（2016年5月27日—2017年5月4日）\[43\]\[44\]
  - [李凡荣](../Page/李凡荣.md "wikilink")（2016年5月27日—）\[45\]
  - [綦成元](../Page/綦成元.md "wikilink")（2017年8月23日—）\[46\]
  - [刘宝华](../Page/刘宝华.md "wikilink")（2017年8月23日—）\[47\]

<!-- end list -->

  - 党组书记

<!-- end list -->

1.  [张国宝](../Page/张国宝.md "wikilink")（2008年3月—2011年1月）
2.  [刘铁男](../Page/刘铁男.md "wikilink")（2011年1月—2013年3月）
3.  [吴新雄](../Page/吴新雄.md "wikilink")（2013年3月—2014年12月）
4.  [努尔·白克力](../Page/努尔·白克力.md "wikilink")（2014年12月—）

<!-- end list -->

  - 党组成员

<!-- end list -->

  - 孙勤（2008年3月—2009年）
  - 赵小平（2008年3月—2009年2月）
  - 刘琦（2009年1月—2016年5月）
  - 吴吟（2009年6月—2013年4月）\[48\]
  - 钱智民（2010年4月—2012年5月）\[49\]
  - 张玉清（2012年8月—2016年5月）
  - 许永盛（2012年12月—2014年6月）
  - [戴晓曙](../Page/戴晓曙.md "wikilink")（2012年12月—2016年1月）\[50\]
  - [谭荣尧](../Page/谭荣尧.md "wikilink")（2013年4月—2016年6月）\[51\]
  - 史玉波（2013年4月—2015年8月）
  - 王禹民（2013年4月—2015年8月）
  - 郑栅洁（2015年8月—2017年4月）
  - 王晓林（2015年8月—2018年1月）
  - 李仰哲（2016年5月—2017年5月）
  - 李凡荣（2016年5月—）
  - 綦成元（2017年8月—）
  - 刘宝华（2017年8月—）

<!-- end list -->

  - 党组纪检组组长

<!-- end list -->

  - 戴晓曙（2012年12月—2016年1月）\[52\]

<!-- end list -->

  - 监管总监

<!-- end list -->

  - 谭荣尧（2013年6月—2016年6月）\[53\]
  - [李冶](../Page/李冶_\(国家能源局\).md "wikilink")（2016年—）\[54\]

<!-- end list -->

  - 总工程师

<!-- end list -->

  - 吴吟（2008年8月—2009年6月）\[55\]
  - [吴贵辉](../Page/吴贵辉.md "wikilink")（2009年8月—2013年）\[56\]
  - [杨昆](../Page/杨昆.md "wikilink")（2013年—2015年6月）\[57\]
  - [韩水](../Page/韩水.md "wikilink")（2016年6月—）

<!-- end list -->

  - 总经济师

<!-- end list -->

  - 李冶（2013年—2016年）\[58\]
  - [郭智](../Page/郭智.md "wikilink")（2017年—）\[59\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [国家能源局官方网站](http://www.nea.gov.cn/index.htm)

## 参见

  - [中国能源结构](../Page/中国能源结构.md "wikilink")
  - [中华人民共和国能源政策](../Page/中华人民共和国能源政策.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")
      - [国家能源委员会](../Page/国家能源委员会.md "wikilink")
      - [中华人民共和国国家发展和改革委员会](../Page/中华人民共和国国家发展和改革委员会.md "wikilink")
      - <s>[中华人民共和国能源部](../Page/中华人民共和国能源部.md "wikilink")</s>

{{-}}            |-

[Category:中华人民共和国国家发展和改革委员会管理的国家局](../Category/中华人民共和国国家发展和改革委员会管理的国家局.md "wikilink")
[国家能源局](../Category/国家能源局.md "wikilink")
[Category:中共中央批准成立的党组](../Category/中共中央批准成立的党组.md "wikilink")

1.

2.

3.  国务院关于成立国家能源领导小组的决定，中华人民共和国国务院公报2005(20):10-10

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.
14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24. 商业视窗，英才2009年09期

25.

26.
27.
28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.
38.
39.
40.

41.

42.
43.
44.

45.
46.

47.
48.
49.
50.
51.
52.

53.

54.
55.
56.

57.

58.

59.